**丁关根**（），[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[无锡人](../Page/无锡市.md "wikilink")，[中国共产党前](../Page/中国共产党.md "wikilink")[副国级](../Page/国家级副职.md "wikilink")[领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。高级工程师（副高级[职称](../Page/职称.md "wikilink")）。1951年毕业于[交通大学运输管理系](../Page/交通大学.md "wikilink")。1956年7月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，是第十三届[中共中央政治局候补委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")，第十四、十五届中央政治局委员、[中央书记处书记](../Page/中央书记处.md "wikilink")。曾长期主管中共宣传、意识形态工作，担任[中共中央宣传部部长和](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")[中央宣传思想工作领导小组组长长达十年](../Page/中央宣传思想工作领导小组.md "wikilink")。

## 生平

### 早年经历

丁关根在[上海市读高中期间](../Page/上海市.md "wikilink")，曾加入[中国国民党的政治外围组织](../Page/中国国民党.md "wikilink")“[三民主义青年团](../Page/三民主义青年团.md "wikilink")”（简称“三青团”），為当时上海学生总会的负责人之一。
“三青团”和中共领导的“学团联”曾有过多次冲突。正因为这样的历史包袱，[中华人民共和国建国后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，丁关根很长时间也没能成为中共党员；大学毕业，也只是在[交通部海事局当实习生](../Page/交通部海事局.md "wikilink")。在1956年正式成為[中國共產黨黨員前](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，丁关根曾对这一问题特别作出交代，认为自己当年是“年幼无知”。四十年后，他居然能和当年的“对头”——原中共上海地下党学委的负责人[乔石](../Page/乔石.md "wikilink")、[钱其琛等](../Page/钱其琛.md "wikilink")，同为[中共中央政治局的委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")。\[1\]

此后，丁关根一直在铁道部当普通技术官僚，历任[铁道部运输局](../Page/铁道部.md "wikilink")、货运局技量员、工程师，铁道部运输总局工程师。1960年至1969年，在铁道部部长办公室工作，历经[滕代远](../Page/滕代远.md "wikilink")、[吕正操两任部长](../Page/吕正操.md "wikilink")。

“[文革](../Page/文革.md "wikilink")”开始后，丁关根被下放铁道部“[五七干校](../Page/五七干校.md "wikilink")”劳动。1972年恢复工作，在[北方交通大学留学生办公室任职](../Page/北方交通大学.md "wikilink")。1975年，回到铁道部。

### 从政经历

重回铁道部的丁关根出任外事局工程师、副处长，受到部长[万里的赏识](../Page/万里.md "wikilink")。丁关根的一大业余爱好就是打[桥牌](../Page/桥牌.md "wikilink")，而且水平不错。在[吕正操的引荐下](../Page/吕正操.md "wikilink")，丁关根便成了[邓小平的牌友](../Page/邓小平.md "wikilink")。\[2\]万里也喜欢打[桥牌](../Page/桥牌.md "wikilink")，二人都是邓小平桥牌桌上的常客。\[3\]
1983年，丁关根调任[全国人大常委会副秘书长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")；1985年，出任[铁道部部长](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")，随即被增补为中央委员；1987年，在[中共十三大上](../Page/中共十三大.md "wikilink")，当选[中共中央政治局候补委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")；1988年，[因发生重大铁路安全事故引咎辞职](../Page/中国铁路事故列表.md "wikilink")。

1988年1月24日，由[昆明开往](../Page/昆明.md "wikilink")[上海的](../Page/上海.md "wikilink")[80次特快旅客列车在运行到](../Page/K79/80次列车.md "wikilink")[贵昆铁路](../Page/贵昆铁路.md "wikilink")至[邓家村站间时发生颠覆事故](../Page/邓家村站.md "wikilink")。机车后第2至第7节车厢颠覆于铁轨外侧，第8至13节车厢脱线，第14节车厢的1根轴脱线，只有第15节车厢保持正常。这次事故，造成了88人死亡，62人重伤；[贵昆铁路中断运行](../Page/贵昆铁路.md "wikilink")44小时33分。为对此事故负责，时任中共中央政治局候补委员、铁道部长的丁关根向国务院引咎辭職。当年3月12日，[第六届全国人大常委会第](../Page/第六届全国人大常委会.md "wikilink")25次会议正式通过了丁关根的辞职请求。\[4\]\[5\]

1988年8月25日，丁关根被安排出任[国家计划委员会委員](../Page/国家计划委员会.md "wikilink")、副主任。在[国务院台湾事务办公室成立后](../Page/国务院台湾事务办公室.md "wikilink")，兼任主任；1989年被增补为[中共中央书记处书记](../Page/中共中央书记处.md "wikilink")；1990年8月被免去[国家计划委员会副主任及](../Page/国家计划委员会.md "wikilink")[国务院台湾事务办公室主任](../Page/国务院台湾事务办公室.md "wikilink")，1990年底，接替因[六四事件下台的](../Page/六四事件.md "wikilink")[阎明复](../Page/阎明复.md "wikilink")，出任[中共中央统战部部长](../Page/中共中央统战部.md "wikilink")。在1992年[中共十四大后](../Page/中共十四大.md "wikilink")，丁关根成为[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")、[中央书记处书记](../Page/中央书记处.md "wikilink")、并出任[中宣部部长和中央宣传思想工作领导小组组长](../Page/中宣部.md "wikilink")，1997年起，还兼任新成立的[中央精神文明建设指导委员会主任](../Page/中央精神文明建设指导委员会.md "wikilink")，直到2002年[中共十六大召开后退休](../Page/中共十六大.md "wikilink")。任内，丁关根在1995年、1996年前后曾以中共中央宣传部部长的身份率代表团访问[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")，考察新加坡媒体管理体系，受到新加坡新闻及艺术部长[杨荣文的接待](../Page/杨荣文.md "wikilink")，此后他推动中国作出了管控式开放[互联网的决定](../Page/互联网.md "wikilink")。\[6\]

### 退休生活

2006年4月2日，为表彰中国桥牌协会顾问丁关根对世界[桥牌运动发展所作的贡献](../Page/桥牌.md "wikilink")，世界桥牌联合会向丁关根颁发了“世界桥牌联合会最高荣誉奖”。\[7\]

2012年7月22日上午6时20分，丁关根因病医治无效在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，享年83岁。\[8\]官方媒体在讣告中評價丁关根是“中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，我党宣传思想文化战线的卓越领导人”。\[9\]

## 轶事

丁关根夫人的姐姐为张先玲（天安门母亲运动成员），张先玲的儿子为89年6月4日天安门遇难者王楠。王楠当年19岁，是月坛中学高二学生。1989年6月4日凌晨3点半在南长街口照相被戒严部队开枪射杀，子弹从左上额进入，左耳后穿出。张先玲是丁关根的大姨子，丁最初听说外甥王楠被戒严部队打死在南长街口（只因穿着一身军衣辨不清是不是便衣进城的戒严部队人员，尸体才被送到护国寺中医医院，没有在红墙根掩埋。）丁眼中还噙满泪水。以后就漠然了，甚至感到很烦。张先玲和丁关根的妻子，是亲姐妹。张先玲因为儿子王楠惨死，和人大哲学教授丁子霖等一起发起成立了《天安门母亲运动》，23年来，一直积极活动，希望能给死者和生者讨回公道。丁子霖也对美国之音说，张先玲家三姐妹，张先玲是老大，一个妹妹就是丁关根妻子，还有一个妹妹在南方工作。由于张先玲参加天安门母亲活动，和丁家“两家没有来往了。因为这边搞六四死难者家属的群访，丁子霖张先玲她们每年呼吁平反六四，重新评价，调查死者。浦志强说，张先玲和她的丈夫王教授一直在追问王楠之死，一直在努力。“丁关根和他的夫人，至少不喜欢张先玲夫妇这样做。两家的来往就几乎断了。”“丁关根全家不赞成张先玲一家去执著追问这件事情。”\[10\]

## 參考文獻

{{-}}

[Guan关根](../Category/丁姓.md "wikilink")
[Category:无锡人](../Category/无锡人.md "wikilink")
[Category:中共中央宣传部部长](../Category/中共中央宣传部部长.md "wikilink")
[Category:中共中央统战部部长](../Category/中共中央统战部部长.md "wikilink")
[Category:国务院台湾事务办公室主任](../Category/国务院台湾事务办公室主任.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国铁道部部长](../Category/中华人民共和国铁道部部长.md "wikilink")
[Category:交通大学校友](../Category/交通大学校友.md "wikilink")
[Category:中国桥牌协会副主席](../Category/中国桥牌协会副主席.md "wikilink")
[Category:中国桥牌协会顾问](../Category/中国桥牌协会顾问.md "wikilink")

1.  《第四代》 作者：宗海仁 香港明镜出版社 2002年11月版
2.  [邓小平最后一次打牌:对每副牌还很认真很有兴趣](http://www.china.com.cn/culture/txt/2009-11/10/content_18857494.htm)
    原载《今晚报》作者：王大明
3.  [伉俪副委员长的政坛佳话，大地2002年第98期](http://www.people.com.cn/dadi/200002/20000201012003.html)
4.  [1988年火车颠覆死亡88人
    铁道部长丁关根辞职](http://gaige.rednet.cn/c/2008/05/05/1499167.htm)
5.
6.  [杨荣文：丁关根打开中国互联网大门，联合早报，2012-07-23](http://www.zaobao.com/zg/zg120723_104.shtml)
7.  [丁关根获世界桥牌联合会最高荣誉奖](http://www.akqj.net/Article/ShowArticle.asp?ArticleID=180)

8.
9.
10. [中共宣传高官丁关根和六四死难者家属张先玲](http://www.voachinese.com/content/reporters-notebook-20120725/1446459.html)